\clearpage
\TFMChapter[even]{Discusión}
\TFMSection{Lecciones Aprendidas durante Desarrollo de la Solución}
Más allá de las métricas de coste y rendimiento presentadas en el Capítulo~5, el desarrollo del proyecto ha dejado varias lecciones de ingeniería que condicionarían el planteamiento de un proyecto similar desde el principio:

\begin{tfmbullets}
\item \textbf{El umbral de similitud del RAG es un compromiso, no un valor a maximizar.} Un umbral demasiado bajo deja pasar fragmentos poco relevantes que contaminan la respuesta; uno demasiado alto descarta destinos con poca documentación aunque la información exista. 
\item \textbf{La calidad de la respuesta depende antes de los datos que del modelo.} Un modelo capaz alimentado con documentación pobre o mal normalizada produce peor resultado que un modelo modesto con datos completos y bien estructurados,
\item \textbf{Los guardarraíles del \textit{system prompt} son la primera defensa contra la alucinación, no la última.} Instrucciones explícitas para no inventar datos de contacto u otra información ausente del documento reducen el riesgo antes de que la propuesta llegue a la revisión humana, aunque no lo eliminan por completo.
\item \textbf{El tamaño del contexto inyectado debe ajustarse al problema, no fijarse a priori.} Asignar un número de fragmentos proporcional a los días de viaje (5~\textit{chunks} por día, asumiendo un máximo de 4~actividades por jornada) evita tanto quedarse corto de información como pagar por contexto irrelevante que no aporta al itinerario.
\item \textbf{Merece la pena indagar en las capacidades que ya ofrece el proveedor cloud antes de construirlas.} Servicios como el \textit{reranking} de Amazon Bedrock o la salida estructurada de los proveedores de modelos resuelven de fábrica problemas que, de otro modo, habría que implementar y mantener manualmente.
\item \textbf{No existe un único modelo óptimo para todas las tareas.} Elegir el modelo según el equilibrio coste/fiabilidad que exige cada tarea --económico para tareas de alto volumen, más capaz donde un error tiene más impacto-- resultó más eficiente que emplear un mismo modelo para todo el sistema (Sección~4.8).
\item \textbf{Dockerizar el entorno desde el principio reduce las sorpresas en el despliegue.} Trabajar con contenedores desde las primeras fases evitó buena parte de los problemas de despliegue.
\end{tfmbullets}

\TFMSection{Riesgos, Ética y Mitigaciones}
El carácter de prueba de concepto del proyecto no exime de analizar sus riesgos como si fuera a manejar información y clientes reales, ya que muchas de las decisiones tomadas tendrían que revisarse precisamente antes de dar ese paso. Esta sección recoge los riesgos identificados durante el desarrollo, agrupados en tres bloques, junto con las mitigaciones ya incorporadas y las que quedan pendientes.

\subsection{Seguridad}
El sistema separa las credenciales de los usuarios finales de las credenciales de servicio que utiliza internamente el pipeline documental para persistir metadatos, de forma que un empleado nunca comparte su sesión con un proceso automático; las contraseñas se almacenan cifradas y el acceso a la API requiere un token de sesión con caducidad. No obstante, se han identificado dos simplificaciones de seguridad propias de una fase de prueba de concepto que deberían corregirse antes de cualquier despliegue con datos reales: la política de acceso entre orígenes (CORS) de la API está completamente abierta, y el manejador de errores expone el detalle técnico completo de la excepción cuando el sistema se ejecuta en modo de depuración, lo que podría filtrar información interna si ese modo quedase activo en producción por error. Asimismo, la infraestructura en AWS se ha configurado manualmente en la consola en lugar de mediante una definición de infraestructura como código, lo que dificulta auditar y reproducir de forma fiable los permisos concedidos a cada componente.

\subsection{Ética y protección de datos}
El sistema procesa datos personales del cliente final (nombre, fechas de viaje, preferencias) y documentación comercial de los proveedores turísticos, y los envía a servicios de terceros (proveedores de modelos de lenguaje) para su procesamiento. Esto implica una cesión de datos a terceros que, en un despliegue real y no solo como prueba de concepto, debería quedar cubierta por una base legal explícita y por los acuerdos de tratamiento de datos correspondientes con cada proveedor. Por otro lado, al tratarse de un sistema que genera contenido de forma automática (contexto turístico, itinerario, propuesta comercial), existe un riesgo inherente de que el modelo introduzca información incorrecta o inventada. Este riesgo se mitiga en el diseño mediante dos mecanismos: la fundamentación de las respuestas en documentación real a través del sistema RAG, con un umbral mínimo de relevancia antes de dar por válido un fragmento, y la revisión humana obligatoria de la propuesta final antes de su publicación, de forma que ninguna propuesta llega al cliente sin que una persona la haya validado.

\subsection{Riesgos operativos y técnicos}
Durante la exploración del código y el análisis de las trazas de LangSmith se han identificado varios puntos que, sin afectar al funcionamiento observado del sistema, conviene documentar como riesgo técnico: el módulo de reordenación semántica de resultados (\textit{reranking}) del sistema RAG está implementado pero no se invoca en la ruta de consulta activa ---confirmado por la ausencia de runs de tipo \textit{retriever} o \textit{reranker} en las 105~trazas LLM del proyecto \texttt{tfm-ebis}---, por lo que la calidad de la recuperación podría mejorarse sin necesidad de desarrollo adicional; el estado de una conversación interrumpida en un punto de revisión humana se conserva en memoria del proceso del orquestador, por lo que un reinicio del contenedor en ese momento concreto podría perder el progreso de esa conversación (aunque las propuestas ya completadas sí quedan a salvo en la base de datos); y existen dos agentes (de redacción y de maquetación) implementados en una iteración anterior del diseño que ya no forman parte del flujo activo del grafo, lo que representa código muerto a eliminar o documentar explícitamente. Todos estos puntos se recogen como líneas de trabajo futuro en el Capítulo 8.
