\clearpage
\TFMChapter{Implementación}

\TFMSection{Introducción}
\TFMSection{Estructura del Código}
Repositorios, módulos principales, organización del backend, frontend, agentes y funciones Lambda

\TFMSection{Implementación del pipeline de procesamiento documental}
Explicar las Lambdas y las transformaciones realizadas:
\begin{tfmbullets}
\item PDF a imágenes.
\item Imágenes a Markdown.
\item Limpieza y normalización.
\item Extracción de metadatos.
\item Chunking e indexación.
\end{tfmbullets}

\TFMSection{Implementación del sistema RAG}
Explicar:
\begin{tfmbullets}
\item Construcción de consultas.
\item Filtros por destino, tipo de actividad, precio o fechas.
\item Recuperación desde OpenSearch.
\item Reranking.
\end{tfmbullets}

\clearpage
\begin{tfmbullets}
\item Construcción del contexto.
\item Generación de la respuesta.
\end{tfmbullets}

\TFMSection{Implementación del sistema multiagente}
\subsection{Agente orquestador}
\subsection{Agente de información}
\subsection{Agente de precios}
\subsection{Generación del itinerario}
\subsection{Generación de la propuesta comercial}
\subsection{Gestión del estado y transiciones}

\TFMSection{Integración con modelos de lenguaje}
Modelos utilizados, prompts, respuestas estructuradas, gestión de errores y control del contexto.

\TFMSection{Integración con fuentes externas}
APIs de hoteles y vuelos, MCP y estrategia de fallback cuando el RAG no contiene información suficiente.

\TFMSection{Implementación de la API}
Endpoints, autenticación, validaciones, comunicación con los agentes y persistencia.

\TFMSection{Implementación del frontend}
Pantallas, chat, formularios de viaje, visualización del itinerario y propuesta final.

\clearpage
\TFMSection{Despliegue e Infra en AWS}
Explicar:
\begin{tfmbullets}
\item S3.
\item Lambda.
\item Step Functions.
\item OpenSearch Serverless.
\item DynamoDB.
\item API Gateway, si se utiliza.
\item IAM.
\item Variables de entorno.
\item Logs y despliegue.
\end{tfmbullets}

\TFMSection{Seguridad y gestión de errores}
Permisos IAM, secretos, validación de entradas, reintentos, timeouts y tratamiento de fallos en servicios externos.
