\clearpage\thispagestyle{empty}\null\clearpage
\TFMChapter{Pruebas y Validación del Producto}
\TFMSection{Introducción}
Este capítulo describe las pruebas realizadas sobre la solución. Se detalla en primer lugar la suite de pruebas automatizadas del proyecto, que verifica el comportamiento de los componentes descritos en el Capítulo 4. A continuación se presenta la observabilidad en producción, basada en las trazas reales recogidas por LangSmith, que permite verificar el comportamiento del sistema en condiciones de uso real. La sección de usabilidad presenta un recorrido guiado por la interfaz implementada a partir de capturas reales, ya que la evaluación formal de usabilidad con usuarios queda pendiente de realizar en esta versión.

\TFMSection{Tests Unitarios/Funcionales y Evaluación del Usuario}
El proyecto cuenta con una suite de pruebas automatizadas basada en \texttt{pytest}, organizada en dos niveles: pruebas unitarias, que verifican de forma aislada la lógica de cada componente, y pruebas de integración, que verifican el comportamiento conjunto de varios componentes reales. En el momento de escribir esta memoria, la suite reúne 109 pruebas recogidas correctamente, distribuidas principalmente en:

\begin{tfmbullets}
\item Pruebas unitarias de los agentes del sistema multiagente (agente de información, agente de precios), del cliente RAG, de la persistencia del estado y de la generación de la propuesta comercial.
\item Pruebas unitarias de la API de persistencia: repositorios de acceso a datos, autenticación y cada uno de los routers (documentos, propuestas, salud del servicio).
\item Pruebas unitarias de las funciones del pipeline documental (conversión de PDF a imágenes y extracción a Markdown).
\item Pruebas de integración del flujo completo del grafo multiagente y del cliente RAG contra la base de datos vectorial real, incluyendo casos de prueba específicos por tipo de consulta (por ejemplo, búsquedas sobre museos y parques, o sobre parques acuáticos).
\item Pruebas de integración de la API de propuestas y de su repositorio de datos.
\end{tfmbullets}


\TFMSection{UX/Usabilidad}
La evaluación formal de usabilidad con usuarios reales (por ejemplo, mediante tareas cronometradas y un cuestionario SUS) queda pendiente de realizar y no se incluye en esta versión de la memoria. A continuación se presenta, en su lugar, un recorrido guiado por la interfaz implementada, con capturas reales del sistema en ejecución (descrita en detalle en la Sección~4.10), evaluando cualitativamente las principales decisiones de diseño de interacción.

\textbf{Acceso y punto de entrada único.} Como muestra la Figura~\ref{fig:frontend-login}, el acceso a la aplicación exige autenticación previa, en línea con RF13 y con la necesidad de que cada propuesta quede asociada a un usuario responsable (Sección~4.9). El formulario se limita a dos campos y un único botón de acción, sin elementos que distraigan del objetivo inmediato: iniciar sesión.

\textbf{La conversación como interfaz principal.} La pantalla de Orchestrator (Figura~\ref{fig:frontend-orchestrator-vacio}) reduce la superficie de interacción a un único campo de texto libre, evitando que el profesional deba aprender un formulario estructurado con campos técnicos (códigos de destino, identificadores de proveedor, etc.). La Figura~\ref{fig:frontend-orchestrator-prompt} muestra una petición real introducida durante las pruebas (\textit{``Quiero realizar un viaje a Alicante desde Madrid para el colegio jesuitas del día 1 de septiembre al día 5, queremos ver museos''}), redactada en el mismo lenguaje que usaría el profesional con un compañero de trabajo, sin necesidad de estructurar la solicitud en campos separados.

\textbf{Transparencia del origen de cada dato.} En la pantalla de selección de precios (Figura~\ref{fig:frontend-seleccion-precios}), cada opción de alojamiento se etiqueta con su fuente (\texttt{[SearchAPI]}), su puntuación y un enlace a su ficha, y se acompaña de los puntos de interés cercanos; un checkbox adicional permite indicar que el cliente se desplaza por sus propios medios. Esta visibilidad evita que el profesional tenga que confiar ciegamente en una recomendación del sistema sin poder verificar de dónde procede.

\textbf{Reconocimiento antes que recuerdo.} En la pantalla de Dashboard (Figura~\ref{fig:frontend-dashboard}), el profesional no necesita recordar qué propuestas ha generado ni en qué estado se encuentra cada una: la tabla expone de un vistazo cliente, origen, destino, fechas, intereses y estado, evitando que el usuario dependa de su memoria para retomar un trabajo anterior.

\textbf{Divulgación progresiva del itinerario.} Al abrir el detalle de una propuesta (Figura~\ref{fig:frontend-dashboard-detalle}), el itinerario se presenta día a día en bloques colapsables, con únicamente la primera jornada expandida por defecto. Esta decisión evita saturar al profesional con el contenido íntegro de un viaje de varios días de una sola vez, y le permite revisar cada jornada de forma independiente antes de dar por buena la propuesta completa.

\textbf{Cierre claro de la tarea.} El desglose de precio y el listado de elementos incluidos se muestran junto al itinerario, y dos acciones explícitas --\textit{Descargar propuesta (PPTX)} e \textit{Iterar}-- delimitan con claridad qué puede hacer el profesional a partir de ese punto, evitando ambigüedad sobre el siguiente paso del proceso.

\textbf{Control humano en el cierre del proceso.} La pantalla de revisión final (Figura~\ref{fig:frontend-revision-flyer}) ofrece cuatro acciones igualmente visibles --\textit{Aprobar y Publicar}, \textit{Rechazar y Corregir}, \textit{Descartar} y \textit{Guardar draft}-- además de un campo de texto libre para justificar un rechazo. Ninguna de las cuatro se ejecuta por defecto ni se preselecciona, de forma que publicar una propuesta con implicación comercial directa exige siempre una acción explícita del profesional, coherente con el objetivo de mantener el criterio humano en las decisiones de negocio (Sección~1.2).

Este recorrido no sustituye una evaluación de usabilidad formal, que se recoge como línea de trabajo futuro en el Capítulo~8, pero permite constatar que las decisiones de diseño de la interfaz --un único campo conversacional, tablas para el histórico, divulgación progresiva del itinerario y acciones explícitas de cierre-- están orientadas a que un empleado sin formación técnica pueda operar el sistema sin asistencia adicional.

\TFMSection{Observabilidad en Producción}
La integración de LangSmith descrita en la Sección~4.7 ha permitido recoger trazas de las ejecuciones reales del sistema en el proyecto \texttt{tfm-ebis}. En el momento de escribir esta memoria, el proyecto acumula 51~trazas (turnos del grafo) correspondientes a 21~conversaciones de generación de folletos promocionales, de las que 14~completaron el flyer íntegro. Cada traza se registra como una run raíz de tipo \textit{chain} (el grafo LangGraph), que contiene como runs anidados cada llamada a los modelos de lenguaje de los agentes; una misma conversación encadena varias trazas (una por turno) debido a los puntos de revisión humana.

\subsection{Métricas en producción}
La Tabla~\ref{tab:prod-metrics} muestra las métricas agregadas extraídas de las trazas. Estas métricas permiten verificar el comportamiento del sistema en condiciones reales: la tasa de error es del 0\%, el coste medio por traza es de 0{,}043~\$ y la latencia mediana por traza de 24{,}5~s; el coste medio de un flyer completo (agregando por \texttt{thread\_id} todas las trazas de la conversación) asciende a 0{,}128~\$ con una latencia mediana de 166{,}1~s. La observabilidad no se limita a la verificación \textit{a posteriori}: el panel de LangSmith permite monitorizar las ejecuciones en tiempo real, filtrar por cliente o por identificador de propuesta, e inspeccionar el prompt y la respuesta de cada llamada al modelo.

\begin{table}[htbp]
\centering
\fontsize{10}{12}\selectfont
\begin{tabular}{lr}
\toprule
Métrica & Valor \\
\midrule
Trazas (turnos) registradas & 51 \\
Conversaciones (threads) & 21 \\
Flyers completados & 14 (67\,\%) \\
Tasa de error & 0\,0\,\% \\
Runs LLM totales & 105 \\
Coste total & 2{,}17 \$ \\
Coste medio por traza & 0{,}043 \$ \\
Coste medio por flyer completo & 0{,}128 \$ \\
Tokens totales & 589\,845 \\
Latencia traza p50 & 24{,}5 s \\
Latencia flyer completo p50 & 166{,}1 s \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Métricas de producción agregadas, extraídas del proyecto \texttt{tfm-ebis} en LangSmith.}
\label{tab:prod-metrics}
\end{table}

\subsection{Estructura de una traza}
Cada ejecución del grafo genera un árbol de runs en LangSmith cuya estructura refleja el flujo del sistema multiagente. La Figura~\ref{fig:trace-tree} muestra el árbol de una traza real correspondiente a un flyer completo: la raíz es la ejecución del grafo (\textit{Flyer generation}), y sus hijos son las llamadas a cada agente. Cada nodo muestra el agente, el modelo utilizado, la latencia y el coste de esa llamada. El etiquetado con \texttt{flyer\_id} y \texttt{client\_name} permite localizar cualquier conversación en el panel sin necesidad de buscar por identificador interno del grafo.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    every node/.style={font=\fontsize{9}{11}\selectfont},
    node distance=8mm and 6mm,
    box/.style={draw, rounded corners=2pt, minimum width=42mm, minimum height=7mm, align=center, fill=TFMLinkBlue!8},
    root/.style={draw, rounded corners=2pt, minimum width=50mm, minimum height=8mm, align=center, fill=TFMLinkBlue!20, font=\fontsize{9}{11}\bfseries\selectfont},
    edge/.style={-Stealth, gray, thick},
]
\node[root] (root) {Flyer generation\\{\fontsize{7}{8}\selectfont\itshape chain · 96{,}5 s · 0{,}097 \$}};

\node[box, below=of root, xshift=-48mm] (orch) {Orquestador\\{\fontsize{7}{8}\selectfont\itshape gemini-3.1-flash · 1{,}1 s}};

\node[box, below=of root, xshift=-16mm] (info) {Información\\{\fontsize{7}{8}\selectfont\itshape gpt-4o · 15{,}1 s · 0{,}055 \$}};

\node[box, below=of root, xshift=16mm] (price) {Precios\\{\fontsize{7}{8}\selectfont\itshape gpt-4o · 2{,}5 s · 0{,}018 \$}};

\node[box, below=of root, xshift=48mm] (draft) {Redacción\\{\fontsize{7}{8}\selectfont\itshape gpt-5 · 84{,}0 s · 0{,}081 \$}};

\node[box, below=of draft] (image) {Imagen\\{\fontsize{7}{8}\selectfont\itshape gpt-image-2 · 23{,}7 s}};

\draw[edge] (root) -- (orch);
\draw[edge] (root) -- (info);
\draw[edge] (root) -- (price);
\draw[edge] (root) -- (draft);
\draw[edge] (draft) -- (image);
\end{tikzpicture}
\caption{Árbol de runs de una traza real en LangSmith, correspondiente al turno final de un flyer (redacción e imagen). El flyer completo encadena varios turnos previos (orquestación, información, precios) en trazas distintas de la misma conversación; ver Sección~\ref{sec:flyer-completo} para las métricas agregadas por flyer.}
\label{fig:trace-tree}
\end{figure}

\subsection{Trazabilidad y depuración}
El etiquetado de cada ejecución con metadatos de negocio (\texttt{flyer\_id}, \texttt{client\_name}) y por agente (\texttt{agent:orchestrator}, \texttt{agent:information}, etc.) permite dos modos de uso del panel:

\begin{tfmbullets}
\item \textbf{Depuración por propuesta:} filtrar todas las trazas por \texttt{client\_name} localiza inmediatamente la conversación de un cliente concreto, mostrando el flujo completo de agentes, los prompts enviados a cada modelo y las respuestas recibidas. Esto es especialmente útil cuando un profesional reporta un problema con una propuesta específica.
\item \textbf{Análisis por agente:} filtrar por la etiqueta de agente permite desglosar coste, tokens y latencia de un agente concreto a lo largo de todas las ejecuciones, identificando cuellos de botella o consumos anómalos sin necesidad de revisar trazas individualmente.
\end{tfmbullets}

La extracción reproducible de métricas se ha automatizado mediante el script \texttt{scripts/extract\_metrics.py}, que vuelca todas las trazas del proyecto a ficheros JSON para su análisis offline. Este enfoque garantiza que los resultados presentados en el Capítulo~5 sean verificables y actualizables a medida que el sistema acumule más ejecuciones.
