\newpage
\TFMChapter[even]{Estado del Arte y Fundamentos Teóricos}

\TFMSection{Introducción}
El desarrollo de soluciones basadas en inteligencia artificial generativa requiere combinar modelos de lenguaje, recuperación de información, procesamiento documental, agentes especializados y fuentes externas. Este capítulo presenta brevemente los fundamentos necesarios para comprender la solución desarrollada y revisa la aplicación de estas tecnologías en el sector turístico.

\TFMSection{Modelos de lenguaje y modelos generativos}
Los modelos de lenguaje de gran escala, conocidos como LLM, son sistemas capaces de comprender y generar contenido a partir de instrucciones expresadas en lenguaje natural. La mayoría se basa en la arquitectura Transformer \parencite{vaswani2017attention}, cuyo mecanismo de atención permite identificar relaciones entre los diferentes elementos de una secuencia.

Estos modelos procesan el texto mediante unidades denominadas \textit{tokens} y generan sus respuestas prediciendo progresivamente el siguiente elemento. La cantidad de información que pueden procesar está limitada por su ventana de contexto, que incluye las instrucciones, el historial de la conversación, la información proporcionada y la propia respuesta.

Su comportamiento puede adaptarse mediante instrucciones y ejemplos incluidos en el \textit{prompt}, sin necesidad de reentrenar el modelo \parencite{brown2020fewshot}. En este proyecto se utilizan modelos generativos para interpretar peticiones, procesar documentos, extraer información, coordinar agentes y generar contenido textual y visual.

\TFMSection{Recuperación aumentada por generación}
La generación aumentada por recuperación, conocida como RAG, combina un modelo generativo con una base documental externa \parencite{lewis2020rag}. Antes de responder, el sistema recupera los fragmentos más relevantes para la consulta y los incorpora al contexto del modelo, permitiendo generar respuestas fundamentadas en información específica.

Para realizar esta recuperación, los documentos se dividen en fragmentos o \textit{chunks}, que se transforman en representaciones numéricas denominadas \textit{embeddings}. Estas representaciones permiten realizar búsquedas semánticas, localizando contenido relacionado por su significado y no únicamente mediante coincidencias exactas de palabras.

Los fragmentos y sus vectores se almacenan en sistemas con capacidad de búsqueda vectorial. La recuperación puede combinar la similitud semántica con filtros basados en metadatos, como el destino, el país o el tipo de actividad. Posteriormente, una etapa de \textit{reranking} puede reorganizar los resultados en función de su relevancia antes de incorporarlos al contexto del modelo.

Aunque RAG reduce el riesgo de generar información no fundamentada, no lo elimina por completo, por lo que sigue siendo necesario validar las respuestas obtenidas.

\TFMSection{Sistemas basados en agentes}
Un agente basado en modelos de lenguaje puede interpretar un objetivo, seleccionar acciones y utilizar herramientas externas para completar una tarea. A diferencia de un sistema puramente conversacional, puede consultar bases de datos, invocar API y utilizar los resultados obtenidos para decidir el siguiente paso.

El patrón ReAct combina razonamiento y acción, permitiendo que el modelo alterne la planificación con el uso de herramientas externas \parencite{yao2023react}. Cuando una tarea incluye responsabilidades diferenciadas, estas pueden distribuirse entre varios agentes especializados que comparten información mediante un estado común.

En este proyecto, la coordinación de los agentes se realiza mediante LangGraph \parencite{langchain2026langgraph}, un framework que representa el sistema como un grafo de estados. Los nodos ejecutan agentes o funciones, mientras que las aristas determinan las posibles transiciones y el flujo de ejecución.

\TFMSection{Procesamiento inteligente de documentos}
La documentación turística suele combinar texto, tablas, imágenes, columnas, precios y otros elementos visuales. Por este motivo, una extracción convencional del texto de un PDF puede perder parte de la estructura y del significado del documento.

Una alternativa consiste en convertir las páginas en imágenes y procesarlas mediante modelos multimodales, capaces de interpretar conjuntamente el texto y su disposición visual \parencite{openai2023gpt4}. Estos modelos pueden extraer encabezados, tablas, precios y otros elementos relevantes en un formato estructurado.

El contenido obtenido se normaliza posteriormente en Markdown, conservando elementos como títulos, listas, párrafos y tablas. Además, se extraen metadatos relacionados con el destino, la ubicación, las actividades y los precios. Finalmente, el contenido se fragmenta y se prepara para su indexación en el sistema RAG.

\TFMSection{Técnicas de especialización de modelos mediante ingeniería de prompts}
La ingeniería de \textit{prompts} permite adaptar el comportamiento de un modelo sin modificar sus parámetros. Los \textit{prompts} de sistema establecen el rol, las instrucciones y las restricciones generales, mientras que el \textit{few-shot prompting} incorpora ejemplos para orientar las respuestas \parencite{brown2020fewshot}.

Las salidas estructuradas permiten solicitar que la respuesta siga un esquema concreto, como un objeto JSON, facilitando su validación y su integración con otros componentes. El uso de herramientas y los sistemas RAG también amplían las capacidades del modelo mediante la incorporación de información externa.

La gestión del contexto es igualmente importante. Un exceso de información puede aumentar el coste e introducir contenido irrelevante, mientras que un contexto insuficiente puede provocar respuestas incompletas. Además, las salidas deben validarse para reducir el riesgo de alucinaciones o contenido no fundamentado \parencite{ji2023hallucination}.

\TFMSection{Tecnologías para la integración de fuentes externas}
Los modelos de lenguaje no disponen por sí mismos de acceso fiable a información actualizada. Para consultar precios, disponibilidad u otros datos dinámicos, deben conectarse con servicios externos mediante API o protocolos especializados.

El Protocolo de Contexto de Modelo (\textit{Model Context Protocol}, MCP) define un estándar abierto para conectar aplicaciones basadas en modelos de lenguaje con herramientas y fuentes de datos externas \parencite{anthropic2024mcpannounce,mcp2025specification}. No obstante, también pueden realizarse integraciones directas mediante API REST.

En este proyecto se utiliza SearchAPI para consultar información de vuelos y alojamientos procedente de Google Flights y Google Hotels. Estos datos complementan la documentación interna cuando es necesario obtener precios o información actualizada. No obstante, los resultados deben considerarse orientativos, ya que pueden variar antes de la realización efectiva de una reserva.

\TFMSection{Marco legal, ético y de seguridad}
El tratamiento de datos personales y documentación empresarial debe respetar los principios establecidos por el Reglamento General de Protección de Datos, entre ellos la transparencia, la minimización de datos, la limitación de la finalidad y la aplicación de medidas adecuadas de seguridad \parencite{gdpr2016}.

También debe considerarse el Reglamento Europeo de Inteligencia Artificial, que establece diferentes obligaciones en función del riesgo y de la finalidad de cada sistema \parencite{euai2024act}. Aunque una herramienta de apoyo para generar propuestas turísticas no se encuadra inicialmente entre los sistemas de alto riesgo, requiere transparencia y supervisión humana.

Entre los principales riesgos se encuentran la generación de información incorrecta, el uso de precios desactualizados y la exposición de documentación o credenciales. Para reducirlos, deben aplicarse mecanismos de validación, revisión profesional, almacenamiento seguro de secretos y permisos basados en el principio de mínimo privilegio.

\TFMSection{Estado del arte y soluciones existentes}
Las principales plataformas turísticas han comenzado a incorporar inteligencia artificial generativa en sus procesos de búsqueda y planificación. Expedia introdujo una experiencia conversacional para facilitar la planificación de viajes \parencite{expedia2023chatgpt}, mientras que Booking.com presentó su \textit{AI Trip Planner} para recomendar destinos y alojamientos mediante lenguaje natural \parencite{booking2023openai}.

Estas soluciones demuestran la viabilidad de combinar modelos generativos con información turística y sistemas de búsqueda. Sin embargo, la información pública disponible no permite conocer con detalle sus arquitecturas internas ni determinar si utilizan sistemas RAG documentales o arquitecturas multiagente similares.

La solución desarrollada en este trabajo se diferencia por estar orientada al personal interno de una agencia de viajes y por incorporar documentación propia de proveedores. Además, combina recuperación documental, consulta de vuelos y alojamientos y coordinación de agentes especializados para generar una propuesta comercial revisable.
