\TFMAnnex{Business Case}

Este anexo traduce la solución técnica descrita en la memoria a un lenguaje de negocio,
con el objetivo de presentar su valor a una agencia de viajes como potencial cliente o
patrocinador del proyecto. Combina dos tipos de cifras: datos reales de coste, latencia
y calidad medidos sobre el sistema en producción (Capítulo~5), y un modelo de ahorro
laboral cuyos parámetros --tiempo manual, coste laboral y volumen de propuestas-- son
\textbf{ilustrativos}.

\TFMAnnexSection{Resumen Ejecutivo}

La solución desarrollada automatiza la parte más repetitiva del trabajo comercial de una
agencia de viajes --buscar información de proveedores, consultar precios y redactar una
propuesta-- y entrega en minutos un primer borrador de propuesta de viaje personalizada,
revisable por el propio comercial antes de enviarla al cliente.

El sistema no sustituye al profesional: acelera la parte mecánica del proceso para que
dedique su tiempo a las actividades que generan negocio, como la prospección y captación
de nuevos clientes, o para que pueda sostener el volumen de solicitudes durante picos
estacionales de demanda sin que ningún cliente quede desatendido o reciba una respuesta
tardía.

\TFMAnnexSection{El Problema de Negocio}

En una agencia de viajes, la información necesaria para preparar una propuesta
--tarifarios de proveedores, catálogos de actividades, disponibilidad de vuelos y
alojamiento-- suele estar repartida entre documentos PDF, correos electrónicos y
carpetas compartidas.

Elaborar una propuesta a medida exige que un comercial localice manualmente esa
información, la cruce con las preferencias del cliente y redacte un documento coherente.
Este proceso se repite de forma prácticamente idéntica en cada solicitud y depende, en
buena medida, del conocimiento individual de cada empleado sobre dónde se encuentra
cada dato.

El coste de este proceso no se limita al tiempo dedicado. También existe el riesgo de
utilizar información desactualizada y resulta difícil incrementar el volumen de
propuestas sin aumentar el equipo comercial en la misma proporción.

\TFMAnnexSection{Propuesta de Valor}

\begin{itemize}

\item \textbf{Tiempo liberado para captar clientes, no solo para trabajar más rápido:}
un borrador que antes exigía horas de búsqueda y redacción se genera en minutos. La
mediana medida en producción es de 2,8~minutos (Capítulo~5). El objetivo no es únicamente
que el comercial prepare una propuesta con mayor rapidez, sino que el tiempo recuperado
pueda reinvertirse en prospección y captación de nuevos clientes.

\item \textbf{Capacidad de absorber picos de demanda sin degradar el servicio:}
en temporada alta o durante campañas puntuales, el volumen de solicitudes puede
multiplicarse sin que el equipo comercial crezca en la misma proporción. Al no depender
de que un comercial investigue cada propuesta desde cero, el mismo equipo puede atender
un mayor número de clientes y ofrecer una primera respuesta rápida incluso durante los
periodos de mayor carga.

\item \textbf{Mayor conversión mediante una respuesta más rápida:}
al recibir una propuesta mientras su necesidad de viaje continúa activa, y antes de que
compare con otras agencias, el cliente podría tener una mayor probabilidad de cerrar la
venta. Este efecto no se ha medido y no se cuantifica en el modelo de ahorro, por lo que
debe interpretarse como una hipótesis de negocio pendiente de validación.

\item \textbf{Fuente única de verdad:}
la documentación de proveedores queda centralizada, procesada y disponible para su
consulta en lenguaje natural, en lugar de permanecer dispersa entre documentos,
correos electrónicos y carpetas compartidas.

\item \textbf{Control humano en las decisiones comerciales:}
el sistema propone distintas alternativas, pero es el profesional quien selecciona los
precios y revisa la propuesta antes de utilizarla o enviarla al cliente. De esta forma se
evita automatizar completamente decisiones con impacto comercial directo.

\end{itemize}

\TFMAnnexSection{Una Fuente Única de Verdad}

Uno de los efectos relevantes del proyecto, más allá de la generación de propuestas, es
que obliga a consolidar la documentación de proveedores en un repositorio indexado y
consultable.

Esto reduce el problema habitual de mantener varias versiones de un mismo tarifario en
correos electrónicos o carpetas diferentes y permite que cualquier miembro del equipo,
no solo la persona que recibió originalmente el documento, pueda acceder a la misma
información.

Además, al fundamentar las respuestas en fragmentos concretos de la documentación
(Capítulo~4), el sistema permite conservar la trazabilidad de las fuentes utilizadas para
construir cada propuesta.

\TFMAnnexSection{Modelo de Ahorro de Tiempo y ROI}

La Tabla~\ref{tab:roi-supuestos} presenta un modelo paramétrico sencillo para estimar el
ahorro económico mensual.

Los parámetros dependen de cada agencia --tiempo dedicado actualmente a elaborar una
propuesta, tiempo de revisión asistida, coste laboral y volumen mensual-- y constituyen
un ejemplo ilustrativo que debe sustituirse por datos reales. El resto de esta sección
incorpora los datos de coste y latencia obtenidos durante la evaluación del sistema
(Capítulo~5).

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{@{}p{2.2cm}p{8cm}p{3.5cm}@{}}
\toprule
\textbf{Variable}
&
\textbf{Descripción}
&
\textbf{Valor ilustrativo}
\\
\midrule

$T_{\text{manual}}$
&
Horas dedicadas actualmente a preparar una propuesta de forma manual
&
4,0~h
\\

$T_{\text{asistida}}$
&
Horas dedicadas a revisar y ajustar la propuesta generada por el sistema
&
0,5~h
\\

$C_{\text{hora}}$
&
Coste laboral cargado por hora de un comercial
&
25~€/h
\\

$N$
&
Número de propuestas generadas al mes
&
25
\\

\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Supuestos ilustrativos del modelo de ahorro de tiempo.}
\label{tab:roi-supuestos}
\end{table}

A partir de estos supuestos, el ahorro mensual de tiempo se calcula mediante la siguiente
expresión:

\[
\text{Ahorro de tiempo (h/mes)}
=
N
\times
\left(
T_{\text{manual}}
-
T_{\text{asistida}}
\right)
\]

El ahorro económico mensual se obtiene multiplicando las horas liberadas por el coste
laboral por hora:

\[
\text{Ahorro económico (€/mes)}
=
N
\times
\left(
T_{\text{manual}}
-
T_{\text{asistida}}
\right)
\times
C_{\text{hora}}
\]

Con los valores ilustrativos de la Tabla~\ref{tab:roi-supuestos}, cada propuesta libera
3,5~h de tiempo comercial, al comparar las 4,0~h de elaboración manual con las 0,5~h de
revisión asistida.

El valor asignado a $T_{\text{asistida}}$ resulta holgado respecto al tiempo de ejecución
medido. Sobre las 14~conversaciones que completaron una propuesta, el sistema registró
una mediana de 166~s, equivalente a 2,8~minutos, para generar el borrador
(Capítulo~5). Por tanto, dentro de la media hora estimada quedan más de 27~minutos para
que el profesional revise el contenido, ajuste precios y tome la decisión final.

Para un comercial que genere 25~propuestas al mes, el modelo estima una liberación de
87,5~h mensuales, equivalentes a 2.187,5~€ al mes y 26.250~€ al año.

La Tabla~\ref{tab:roi-escalado} extrapola estas cifras a una oficina de tamaño medio con
tres comerciales y a un equipo comercial de mayor tamaño compuesto por cien
profesionales.

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{@{}lrrr@{}}
\toprule
&
\textbf{1 comercial}
&
\textbf{Oficina}
&
\textbf{Equipo}
\\

&
&
\textbf{3 comerciales}
&
\textbf{100 comerciales}
\\
\midrule

Propuestas/mes
&
25
&
75
&
2\,500
\\

Ahorro mensual
&
2\,187,5~€
&
6\,562,5~€
&
218\,750~€
\\

Ahorro anual
&
26\,250~€
&
78\,750~€
&
2\,625\,000~€
\\

Coste operativo mensual
&
3,2~\$
&
9,6~\$
&
320~\$
\\

\bottomrule
\end{tabular}

\caption{Escalado del ahorro estimado según el tamaño del equipo comercial. El ahorro
por comercial utiliza los valores ilustrativos de la
Tabla~\ref{tab:roi-supuestos}. El coste operativo se calcula utilizando el coste medio
medido de 0,128~\$ por propuesta completa (Capítulo~5).}

\label{tab:roi-escalado}
\end{table}

Como muestra la última fila de la Tabla~\ref{tab:roi-escalado}, el coste operativo se
calcula mediante la expresión
$N \times \text{coste medio por propuesta}$, utilizando el coste medio medido de
0,128~\$ sobre las 14~conversaciones que completaron una propuesta.

Incluso al extrapolar el modelo a un equipo de cien comerciales, el coste estimado sería
de aproximadamente 320~\$/mes, frente a un ahorro laboral bruto ilustrativo de
218.750~€/mes.

Debe tenerse en cuenta que las cifras de ahorro se expresan en euros, mientras que los
proveedores de modelos de lenguaje facturan el consumo en dólares. Esta comparación
tiene únicamente una finalidad orientativa y no incorpora posibles variaciones del tipo
de cambio, costes de mantenimiento, soporte, desarrollo evolutivo ni otros gastos
necesarios para operar el sistema como producto.

Las cifras tampoco incluyen el posible efecto sobre la tasa de conversión. Al reducir el
tiempo de respuesta, la propuesta puede llegar al cliente antes de que pierda interés o
compare con otras agencias. Este efecto no se ha medido y no forma parte de los cálculos
anteriores, por lo que debe validarse mediante una prueba con usuarios y datos reales.

\TFMAnnexSection{Métricas Clave para el Posicionamiento Comercial}

Para presentar el sistema a un cliente o patrocinador, así como para realizar su
seguimiento posterior, se proponen las siguientes métricas:

\begin{itemize}

\item \textbf{Tiempo hasta la primera propuesta
(\textit{time-to-first-draft}):}
sobre las 14~propuestas completas analizadas, el sistema registró una mediana de
166~s, equivalente a 2,8~minutos, y un percentil~99 de 22~minutos
(Capítulo~5).

\item \textbf{Horas comerciales liberadas al mes:}
se calculan utilizando el volumen de propuestas, el tiempo medio empleado actualmente
en su elaboración manual y el tiempo dedicado a revisar la propuesta generada.

\item \textbf{Coste medio por propuesta generada:}
el coste medio medido fue de 0,128~\$ por propuesta completa, incluyendo el consumo de
los servicios cloud y de los modelos de lenguaje utilizados (Capítulo~5).

\item \textbf{Tasa de aprobación directa:}
porcentaje de propuestas aprobadas sin necesidad de correcciones en el punto de revisión
humana, frente a aquellas que requieren modificaciones adicionales.

\item \textbf{Grado de fundamentación documental:}
porcentaje de afirmaciones de la propuesta que pueden vincularse a fragmentos concretos
de la documentación de proveedores. Como aproximación inicial, la evaluación
\textit{LLM-as-judge} realizada sobre 15~itinerarios otorgó una puntuación de
4,60 sobre 5 en ausencia de datos inventados (Capítulo~5).

\item \textbf{Cobertura documental:}
número de destinos, proveedores y documentos cuya información se encuentra procesada,
indexada y disponible para su consulta.

\item \textbf{Tiempo de respuesta al cliente final:}
métrica indirecta de negocio que mide el tiempo transcurrido entre la solicitud del
cliente y la entrega de una propuesta revisada por el profesional.

\end{itemize}

\TFMAnnexSection{Estructura de Costes}

El sistema se apoya en servicios cloud de pago por uso, incluyendo almacenamiento,
funciones sin servidor, base de datos, búsqueda vectorial y consumo de modelos de
lenguaje.

Este modelo evita una inversión inicial elevada en infraestructura y permite que una
parte del coste operativo sea proporcional al volumen de documentos procesados y de
propuestas generadas.

No obstante, el paso de la prueba de concepto a un producto comercial requeriría incluir
otros costes no contemplados en las mediciones actuales, como mantenimiento,
monitorización, soporte, evolución del software, seguridad, copias de respaldo,
protección de datos y atención a incidencias.

\TFMAnnexSection{Riesgos para el Caso de Negocio}

Antes de realizar un despliegue con clientes reales, el caso de negocio debe incorporar
el coste de resolver los riesgos y limitaciones identificados en esta memoria.

Entre ellos se encuentran el refuerzo del control de acceso, la gestión segura de
credenciales, el cumplimiento normativo en materia de protección de datos y la
validación sistemática de que el contenido generado no introduce información no
fundamentada.

También debe considerarse que los precios y la disponibilidad de vuelos y alojamientos
pueden cambiar entre el momento de la consulta y el momento de la contratación. Por
este motivo, la propuesta generada debe ser revisada por un profesional antes de
presentarse al cliente.

\TFMAnnexSection{Hoja de Ruta hacia Producción}

Como se detalla en el Capítulo~8, el paso de esta prueba de concepto a un producto
comercial requiere completar una evaluación formal con usuarios reales, reforzar la
seguridad de la infraestructura y resolver la deuda técnica identificada durante el
desarrollo.

También sería necesario sustituir las credenciales configuradas mediante variables de
entorno por mecanismos de identidad administrada, desplegar una solución de
persistencia duradera para los puntos de control del grafo, incorporar infraestructura
como código y establecer procesos de monitorización, copias de seguridad y recuperación
ante fallos.

Estos pasos deben considerarse condiciones previas para un despliegue productivo y no
mejoras opcionales posteriores.

\TFMAnnexSection{Conclusión}

El proyecto demuestra que es posible reducir de forma significativa el tiempo dedicado
a la elaboración de propuestas de viaje sin eliminar la supervisión profesional en las
decisiones comerciales.

El modelo de ahorro presentado en este anexo debe alimentarse con datos reales de cada
agencia --tiempos actuales, coste laboral y volumen de propuestas-- para convertirse en
un caso de negocio cuantificado y defendible ante un cliente o patrocinador.

Por tanto, las cifras presentadas no deben interpretarse como una previsión financiera
garantizada, sino como un modelo inicial que permite estimar el impacto potencial de la
solución y orientar una futura validación con datos reales.